<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Consideración de Brujas y Otras Gentes Engañosas</title>
            <author>Pedro Gómez Valderrama</author>
            <editor>KarymeAlejandra CardonaBotero</editor>
            <editor>SantiagoCastellanos-Meléndez</editor>
            <editor>SofiaJaramillo_Appleby</editor>
            <editor>SofiaSanchez-Urrego</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Esta edicion se basa en la revista MITO</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá,Colombia</pubPlace>
         <publisher>Revista MITO</publisher>
         <date when="1955"></date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
      <div type="chapter">
        <head>I</head>  
            <p>
            La <name type="place">torre</name> gótica ha esparcido el silencio en la  noche del <name type="place">pueblo</name> 
            —en  los <name type="place">Pirineos</name>, o en una apartada <name type="place">región británica</name>, o a la <name type="place">ori­lla</name>
            del <name type="place">Rhin</name>—. Es la  noche del <date when="0870-04-30">30 de abril</date>, la noche de Walpurgis.
            La luna acumula medrosamente las sombras en la <name type="place">calle</name>, y por nada 
            del <name type="place">mundo</name> ninguno de los vecinos del  <name type="place">pueblecillo</name> situado en 
            las postrimerías de la <date period="MiddleAge">Edad Media</date>, saldría del cobijo seguro de 
            su <name type="place">casa</name>. Sin embargo, tras los fuertes postigos de madera alguien 
            vigila en todas y cada una de las <name type="place">casas</name>. Todos los ojos se dirigen 
            a lo alto, esperando ver pasar la bruja en su cabalgadura siniestra.
            El solo paso de una nube pondrá pavor en los ánimos más tem­plados.
            Pero, entre tanto, hay una, dos, tres, más sombras, que se 
            mueven sigilosamente a través del empedrado de las <name type="place">calles</name> estrechas, 
            seguras de que los ojos dirigidos hacia arriba las dejarán 
            escapar desapercibidas. Apenas pasado el recinto de la <name type="place">villa</name>, y co­bijándose 
            bajo la pesada sombra que arroja la	masa del <name type="place">castillo</name> 
            feudal -del cual acaso sale otra sombra a reunirse con ellas- pa­san 
            de los lugares donde pueden ser sorprendidas, y adentrándo­se 
            en el <name type="place">bosque</name>, llegan por fin a un <name type="place">claro</name> de aquél, en el cual se 
            escucha una música asardinada y monótona, y acaso encuentran 
            ya que las sombras reunidas de hombres y mujeres danzan, tal y 
            como lo cuenta uno de los tantos que recogieron testimonios  so­bre 
            la hechicería: "Los hechiceros danzan y tejen su danza en 
            círculo, espalda contra espalda. Los cojos van más dispuestamen­te 
            que los otros, y les incitan a saltar y danzar... A veces, 
            pero raramente, danzan de dos en dos, a veces uno acá, el otro allá, y 
            siempre en confusión, son estas danzas semejantes a las de las <name type="person">Ha­das</name>, 
            verdaderos <name type="person">Diablos</name> incorporados" <del>(1)</del>.
            </p>
            <p>
            Ha comenzado el sabbath.  Por las descripciones,  podemos	re­conocer 
            el lugar señalado por <quote>"un bloque de piedra  aislado, de 
            aspecto extraordinario, y llamado generalmente <name type="place">"piedra del dia­blo"</name></quote>
            (2). O bien, si no existe el signo pétreo encontramos otro, co­mo 
            el que indica <name type="person">Jean Bodin</name>: <quote>"Los lugares de las asambleas de hechiceros 
            son notables, y señalados de algunos árboles en cruz"</quote>. Así 
            como encontramos otra indicación que nos ayuda a comprender 
            el lugar, en este aparte de las Leyes de <name type="person">Canuto</name> (S. XI. <name type="place">Inglate­rra</name>): 
            <quote>"Severamente prohibimos todo paganismo; paganismo es que 
            los hombres adoren ídolos; esto es, que adoren dioses paganos, o 
            piedras, o árboles del <name type="place">bosque</name> de cualquier clase"</quote>. Según algunos 
            -coincidiendo todos en señalar un sitio cercano a las <name type="place">aldeas</name>- el 
            sabbath se cumplía muchas veces en los cruces de <name type="place">caminos</name>, en lo 
            cual posiblemente se encuentre una referencia religiosa. Y hay 
            casos en que se cumplía dentro de la <name type="place">ciudad</name>; esto, generalmente 
            no en	la noche de Walpurgis sino en él festival de la víspera del 
            primero de noviembre (<foreign xml:lang="en">All hallows eve</foreign>), y en aquellas otras fe­chas 
            en que el festival decía cumplirse en otoño o invierno. El 
            festival se prolongaba desde la medianoche hasta el alba, hora en 
            la cual, según <name type="person">De Lancre</name>, el canto del gallo ordenaba la retirada a 
            los hechiceros.
            </p>
            <p>
            En el "<foreign xml:lang="en">Pleasant Treatise of Witches</foreign>", obra aparecida en <name type="place">Lon­dres</name> 
            en <date when="1673">1673</date>, cuando ya el auge de la hechicería se encontraba en 
            su clímax y comenzaba a ceder, hay una viva descripción, cuyos 
            apartes nos muestran cómo concebía la imaginación de la época 
            el aquelarre de los brujos:</p>
            <p>
            <quote>"Ellos son llevados fuera de su <name type="place">casa</name>, ya sea por la ventana, la 
            puerta o la chimenea, montados en sus escobas... y así traídos 
            al sitio designado, encuentran gran número de compañeros llega­dos 
            allí por los mismos medios: Los cuales, antes de que <name type="person">Lucifer</name> 
            tome su puesto en el trono como Rey, deben tributarle su acostumbrado
            homenaje, adorándole y proclamándole como su Señor, 
            y rindiéndole todo honor. Terminada esta solemnidad, se sientan 
            a la mesa, donde no faltan delicados manjares... Al sonido de 
            muchos agradables instrumentos, se retira la mesa, y el amable 
            consorte invita a todos a la Danza... Por último las luces se apa­gan. 
            Los íncubos en forma de hombres cabales satisfacen los de­seos 
            de las hechiceras, y los súcubos sirven como rameras a los 
            brujos. Finalmente, antes de que la Aurora traiga de nuevo el 
            día, cada uno cabalga en su espíritu, y retorna a su <name type="place">morada</name>"</quote>. Con­cluye 
            el párrafo citado, con los grotescos detalles del ósculo de 
            homenaje al demonio.
            </p>
            <p>
            Esta es, pues, la "<foreign xml:lang="fr">mise en scene</foreign>" que durante siglos los calen­turientos 
            cerebros de los cazadores de brujas manejaron a lo lar­go 
            y a lo ancho de <name type="place">Europa</name>. De ella surgieron las implicaciones in­dividuales: 
            los confeccionadores de filtros, las brujas que volaban 
            a caballo en animales y objetos extraños (el símbolo fálico de la 
            escoba) las deformidades físicas como signo de brujería, (los pe­zones 
            supernumerarios que servían para alimentar a los anima­les 
            familiares, en fin, toda una inmensa construcción que alucinó 
            la mente de <name type="place">Europa</name> y extendió el pavor sobre <name type="place">ciudades
            </name>, <name type="place">campos</name> 
            y <name type="place">aldeas</name>, en las horas de la noche. Para estudiar los detalles de la 
            evolución de la brujería y su persecución, harían falta libros lle­nos 
            de copioso material.
            </p>
            <p>
            El abolengo de la hechicería, es tan antiguo como el mundo. Su
            advenimiento a la historia de <name type="place">Europa</name>, se realiza como una repre­sentación 
            de los antiguos cultos paleolíticos a la fertilidad, que
            se transmiten al <name type="place">Oriente</name> -recordemos el libro de <name type="person">Oseas</name>- se tras­ladan 
            a la civilización del Egeo, y se transmiten a <name type="place">Grecia</name> donde 
            se  encarnan  en  los  dioses helenos, para trasladarse después al
            Lacio.
            </p>
            <p>
            Al  través de toda la <date period="MiddleAge">Edad Media</date> la  encontramos latente, y ya 
            en periodo de la <date period="MiddleAge">Baja Edad Media</date> se empieza a cumplir su pa­pel
            determinante dentro de la historia  y su problema comienza 
            a relacionarse intrincadamente con los problemas emergentes de
            la libertad del pensamiento. <date period="renaissance">El Renacimiento</date> parece proteger a 
            <name type="country">Italia</name>, y sin embargo, ella también se ve afectada; y los rastros 
            de la hechicería y de la turbación de las mentes en relación con 
            ella, se prolongan más aún hasta el mismo siglo <date period="XVIIcentury">XVII</date> y principios 
            del <date period="XVIIIcentury">XVIII</date>. Hallamos entonces procesos de hechicería como 
            el de la <name type="person">Voisin</name> y el <name type="person">Abate Guibourg</name>, en el cual se ve implicada la 
            monarquía de <name type="person">Luis XIV</name>. El racionalismo y el impulso vigoroso de 
            los enciclopedistas disminuyen su poderío, y la Revolución Fran­cesa 
            la liquida, por decirlo así, definitivamente. Aunque de tiempo­ 
            en tiempo su sombra inquietante vuelve a surgir.
            </p>
         </div>

         <div type="chapter">
         <head>II</head> 
            <p> 
            Si intentamos definirla, no podríamos en una definición abar­car 
            todos los períodos de ella. No podemos remontarnos al antiguo  
            <name type="country">Egipto</name>, ni al pueblo judío. <name type="person">Saúl</name> consultando a la <name type="person">Sibila de Endor</name>, 
            demuestra sin embargo que ya en tal época había una influencia 
            de la hechicería sobre la política del pueblo de <name type="country">Israel</name>, influencia 
            que	a principios de la <date period="ModernAge">Edad Moderna</date> habrá de manifestarse en 
            una forma distinta y contrapuesta. 
            </p>

            <p>
            Las gentes de hoy tienden a mirar escépticamente estos fenó­menos, 
            y a extender ese escepticismo al campo social. Sin embargo, 
            fué este un fenómeno que abarcó varios siglos en sus 
            ma­nifestaciones, y produjo una psicosis colectiva por una parte, y 
            un tremendo contagio por otra. Por esta razón, no es ni inútil ni 
            extravagante detenerse en su análisis. Tanto más cuanto que el 
            mundo, en los últimos años, ha vuelto a ocuparse del demonio. 
            Mientras se organizan exposiciones como la que en años pasados 
            hubo en <name type="place">Roma</name>, en la cual se exponían todas las formas de 
            representación pictórica del demonio, escritores como <name type="person">Huxley</name> y <name type="person">Papini</name>
            dedican libros al estudio de aquél. El demonio vuelve a la literatura, 
            ya sea en <foreign xml:lang="en">"The Crucible"</foreign>, la obra de <name type="person">Arthur Miller</name>, o en las 
            novelas de <name type="person">Graham Greene</name>. El fin de la Edad de la Razón, en que
            tanto insisten muchos escritores, no es otra cosa que el desencadenamiento
            de fuerzas malignas que  se ensañan sobre el mundo.
            ¿Qué es, en el fondo, lo que ocurre? Que el sacrificio de la libertad 
            personal, su restricción brutal, desencadena una serie de fuerzas 
            que llegan a terrenos del individuo que están por su naturale­za 
            vedados a personas distintas de él mismo. El demonio de la li­teratura 
            moderna, en la preocupación diaria de las gentes, no es otra 
            cosa que esa desaparición de la libertad. 
            </p>

            <p> 
            Es sorprendente encontrar en la <date period="MiddleAge">Alta Edad Media</date> tan pocos ras­tros 
            de procesos por hechicerí. La crrencia más generalizada, es
            la de que toda la <date period="MiddleAge">Edad Media</date> estuvo gobernada por esta psicosis. 
            Evidentemente, la hechicería tuvo sus orígenes en la <date period="MiddleAge">Edad Media</date>, 
            y al través de ella existió y prosperó. Pero sólo cuando empieza 
            el final de la <date period="MiddleAge">Edad Media</date>, el hecho social se pronuncia en toda
            su gravedad. Hay en él un complejo de circunstancias que examina­remos 
            en seguida. Hay dos partes por examinar: la primera de ellas, 
            cómo surge la hechicería. Y la segunda, cómo surge parale­lamente 
            la intolerancia, cómo surgen los procesos de brujería, y 
            cómo se trata de ahogar en ríos de sangre la secta de los brujos. 
            Y, además, cómo ante la represión bárbara, el contagio se extien­de 
            poderosamente.
            </p>
         </div>

         <div type="Chapter">
         <head>III</head>
         <p><lb/>
         Los antropólogos sitúan como probable origen de la hechicería <del>,</del> 
los restos de antiguas religiones de <name type="country">Europa</name>. <name type="person">M. Murray</name>, 
<name type="person">Pennethorne Hughes</name> <del>(4)</del> y muchos otros coinciden en esta opinión.</p>
<p>Sabido es que las conversiones de los pueblos bárbaros al cristianismo 
fueron realizándose lentamente, de arriba hacia abajo, convirtiéndose 
primeramente los reyes y los jefes, y extendiéndose 
luego al estado llano. (Los primeros siglos de la <date period="MidleAge">Edad Media</date>, 
presencian este fenómeno entre las tribus de los bárbaros. En muchos 
casos, estas conversiones populares eran sólo aparentes, quedando 
en realidad bajo ellas el recuerdo de los dioses antiguos 
destronados. <name type="country">Roma</name> antes de la cristiandad, había expandido en el 
mundo conocido su religión, la cual se había mezclado con las 
religiones vernáculas. <name type="person">Murray</name> distingue, dentro de estos elementos 
confusos que arrojan las imperfectas versiones recibidas sobre la 
hechicería, las cuales son todas versiones unilaterales de aquellos 
que estaban comisionado para investigar y procesar, una serie de 
elementos pertenecientes a las primeras religiones de los pueblos 
que habitaron <name type="place">Europa</name>. Elementos tanto de culto, como de 
deidades, encarnados primero en animales, luego en hombres y 
mujeres. Entre estos dioses, existía entre los primitivos pueblos de 
<name type="country">Italia</name>, un dios en forma de hombre <name type="person">Janus</name> o <name type="person">Dianus</name>, cuyo femenino 
es <name type="person">Diana</name>, que se confunde con la <name type="person">Artemisa</name> griega y la 
<name type="person">Diana</name> latina, para venir <add>a</add> ser la deidad de las brujas. Igualmente 
según <name type="person">Murray</name>, las fechas de las fiestas, la víspera de <date when="05">mayo</date> y la 
de <date when="11">noviembre</date>, indican el uso de un calendario anterior a la época 
de los pueblos agrícolas, y a la división solsticial del año.</p>
<p>
La organización de los hechiceros, extendida a través de <name type="place">Europa</name>, 
era una especie de organización federativa. En la época en 
que el contagio invadió a <name type="place">Norteamérica</name>, cuando se cumplieron los 
tremendos Procesos de <name type="place">Salem</name>, <name type="person">Cotton Mather</name> decía: <quote>"Los hechiceros 
están organizados como en Iglesias congregacionales"</quote>. En las 
Iglesias congregacionales, hay un cuerpo que maneja los asuntos 
de la Iglesia, y un ministro que conduce el servicio y es el jefe 
religioso, que puede tener un suplente que lo reemplace. Cada 
Iglesia es entidad independiente, y no conectada con otra. 
Igualmente estaban organizados los hechiceros.</p>

<p>La penetración del cristianismo hacia las clases bajas vino 
lentamente, sobre el pueblo que continuaba sus antiguos ritos, ya 
mezclándolos con prácticas cristianas. A medida que la Cristiandad 
afianzó su poder, vinieron leyes más severas para prevenir 
la práctica de ritos paganos. Poco a poco, empieza la persecución. 
Primeramente las sanciones son solamente de carácter espiritual, 
pero al llegar el <date period="XVCentury">siglo XV</date>, se declara guerra abierta en contra de 
aquellos últimos rastros del paganismo, y los adoradores de <name type="person">Diana</name> 
comienzan a perecer, con el auxilio del brazo secular.</p>

<p>Desde luego, de la subsistencia de esos cultos paganos, anteriores 
a la religión griega y romana, y mezclados con ella, hay flaca 
prueba en los cronistas, cuyo celo por demostrar que la única 
religión era la cristiana, les lleva a desfigurar estos hechos. Y es 
así como el dios pagano -<name type="person">Diana</name>, reemplazada o ayudada por
<name type="person">Dionisos</name>- se transforma, poco a poco, en <name type="person">Satán</name>. Desde luego, con el 
avance de los siglos, este culto primitivo va desapareciendo cada 
vez más y deformándose en la mente de quienes lo practican, y 
dentro de ellos mismos se cumple también esa transformación.</p>

<p>Serían innumerables los ejemplos que podrían extraerse para 
afirmar estas tesis. Baste, sin embargo, con citar que en el <date period="IVCentury">siglo IV</date> 
, en las <name type="place">islas cercanas a Jersey y Guernesey</name>, existía el culto a 
<name type="person">Dionisos</name>, cuyos ritos eran practicados por mujeres. Y que, en el 
<date period="IXCentury">siglo IX</date>, en un decreto atribuido a un concilio general de <name type="place">Ancyra</name>,
se lee lo siguiente: <quote>"Algunas mujeres malvadas, regresando a <name type="person">Satán</name>, 
y seducidas por ilusiones y fantasmas de demonios, creen y 
profesan que cabalgan en la noche con <name type="person">Diana</name> sobre ciertas bestias, 
con una innumerable multitud de mujeres; pasando sobre 
inmensas distancias, obedeciendo sus órdenes como su Señora, y 
siendo evocadas por ella en ciertas noches".</quote> <del>(5)</del>.</p>

<p>Una prueba más de que, en el fondo, la hechicería no sería otra 
cosa que la subsistencia de antiquísimos cultos a la fertilidad, a 
más de las mismas ceremonias de los ritos, de carácter, definidamente 
sexual, se encuentra en la misma Bula de <date when="1484">1484</date>, del Papa 
<name type="person">Inocencio VIII</name>, que marca el comienzo de la destrucción de la 
brujería. En ella, más que referirse al efecto de las prácticas de 
hechicería sobre el lado moral del pueblo, se insiste en el poder 
de dichas prácticas sobre la fertilidad de los seres y las cosas. Así 
como en el <title>"Malleus Maleficarum"</title>, el famoso Martillo de las Brujas, 
se dedican capítulos enteros a describir la forma en que las 
brujas operaban con sus prácticas sobre la fertilidad.</p>

<p>Entre los pueblos primitivos actuales, aún se conservan estos 
ritos de la fertilidad. Sin ahondar en el asunto, baste citar a <name type="person">Sir James Frazer</name> 
<del>(6)</del> quien menciona como los Pipiles de <name type="place">Centro América</name>, 
se mantenían aparte de sus mujeres hasta la noche anterior 
a la siembra, y aun designaban a algunos de entre ellos para cumplir 
el acto sexual en el momento en que se echaban al surco las 
primeras semillas. Igual costumbre existe en <name type="place">Java</name> e igual creencia 
y costumbre hay entre los campesinos de la <name type="place">Región de Cam­pine en Bélgica</name>. 
Ya el <title>Código de Manú</title> establecía esta relación de 
la tierra y el ser humano, al hablar de la mujer como campo, y 
del hombre como sembrador, idea que vuelve muchas veces en 
los trágicos griegos, y que induce a establecer una relación 
profunda según anota algún autor entre ella y la invención del 
primer arado que se usó para las siembras.</p>

<p>En las relaciones de los procesos de brujería se encuentra un 
rasgo común casi a todos los procesados: su obstinación en 
negarse al arrepentimiento. Es este un rasgo que constituye un 
argumento más para demostrar que se trataba de una religión 
diferente de la cristiana, antes que de una adoración al demonio, 
y que a ésta sólo se llega por deformación de la primera. La 
hechicería no era cuestión de círculos restringidos, sino de muchas
gentes. De ello da fe el número de gentes que perecieron en la 
hoguera. Si hubiese sido poca gente, ello podría interpretarse 
simplemente como un snobismo de adoración del mal, que puede 
existir ⎼y de hecho ha existido⎼ en las élites. Pero es muy 
difícil que como tendencia social se presente la adoración de la 
noción del mal. El fenómeno es que todo se ve a través de los 
escritos de quienes combatieron la hechicería. No hay un solo 
testimonio de los hechiceros. Hay, sí, algunos testimonios de 
escépticos, <del>(7)</del> que corroboran este pensamiento. Pero los testimonios 
de los procesos solamente pueden ser tomados en cuenta con 
beneficio de inventario en primer lugar desde el punto de vista de 
la transcripción, y segundo, en lo que se refiere a la identidad del 
ídolo que allí se designa como <name type="person">Satanás</name>. Para el cristiano era 
lógico considerar como diabólico aquél culto que contradecía las 
normas de su propia religión. Siglos de combate sangriento 
fueron acorralando a los hechiceros. La noción del Mal del cristianismo, 
llenaba el mundo civilizado, y envolvía dentro de ella los 
ídolos paganos, iba de un extremo a otro, era devuelta por el 
eco. Los hechiceros vivían en un mundo cristiano, en el cual se 
les presentaba la alternativa de la conversión. La otra alternativa 
era permanecer en su fé, y, sin ellos saberlo, que su contraposición 
con el cristianismo y su idea del mal les transformara su 
conciencia religiosa en una conciencia de pecado, como en efecto 
sucedió. Hay un momento, imposible de determinar en que la 
práctica honesta de sus creencias secretas se transforma. Y en 
ese momento, como en la descripción de <name type="person">Paul de Saint Victor</name> <del>(8)</del>, 
<name type="person">Dionisos</name> se transforma en <name type="person">Satán</name>. Entonces encuentra ya el 
deleite del pecado como pecado; y el culto a la fertilidad ha 
asociado desde un comienzo el sexo a sus prácticas, pero ahora, bajo 
esta noción del mal que ha cobijado los restos del naufragio 
religioso, el sexo deviene también objeto del placer del pecado, y 
el punto de la búsqueda de la nueva voluptuosidad del mal. Y 
aparece entonces el monstruoso caso de <name type="person">Giles de Rais</name>, directo 
predecesor del <name type="person">Marqués de Sade</name>, el cual tampoco habrá podido 
independizarse totalmente de esa voluptuosidad siniestra del mal, 
creada a través de la hoguera y los cepos de tortura.</p>
<p>En esta forma el extremo rigor para hacer desaparecer una 
creencia<del>,</del> crea corrientes subterráneas para el mal, que lo 
conducen a la superficie siglos después. Y la escoba de la hechicera 
llega en un momento dado a tener la longitud de una palanca 
que amenaza el mundo.</p>
         </div>


      </body>
  </text>
</TEI>