<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Consideración de brujas y otras gentes engañosas</title>
            <author>Pedro Gómez Valderrama</author>
            <editor>KarymeAlejandra CardonaBotero, Santiago Castellanos-Meléndez, Sofía Jaramillo-Appleby y Sofía Sánchez-Urrego</editor>
                    </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edición basada en la Revista Mito</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
         <publisher></publisher>
         <date></date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="Chapter">
         <head>III</head>
         <p><lb/>
         Los antropólogos sitúan como probable origen de la hechicería <del>,</del> 
<lb/>los restos de antiguas religiones de <name type="country">Europa</name>. <name type="person">M. Murray</name>, 
<lb/><name type="person">Pennethorne Hughes</name> <del>(4)</del> y muchos otros coinciden en esta opinión.</p><lb/>
<p>Sabido es que las conversiones de los pueblos bárbaros al cristianismo 
<lb/>fueron realizándose lentamente, de arriba hacia abajo, convirtiéndose 
<lb/>primeramente los reyes y los jefes, y extendiéndose 
<lb/>luego al estado llano. (Los primeros siglos de la <date period="MidleAge">Edad Media</date>, 
<lb/>presencian este fenómeno entre las tribus de los bárbaros. En muchos 
<lb/>casos, estas conversiones populares eran sólo aparentes, quedando 
<lb/>en realidad bajo ellas el recuerdo de los dioses antiguos 
<lb/>destronados. <name type="country">Roma</name> antes de la cristiandad, había expandido en el 
<lb/>mundo conocido su religión, la cual se había mezclado con las 
<lb/>religiones vernáculas. <name type="person">Murray</name> distingue, dentro de estos elementos 
<lb/>confusos que arrojan las imperfectas versiones recibidas sobre la 
<lb/>hechicería, las cuales son todas versiones unilaterales de aquellos 
<lb/>que estaban comisionado para investigar y procesar, una serie de 
<lb/>elementos pertenecientes a las primeras religiones de los pueblos 
<lb/>que habitaron <name type="country">Europa</name>. Elementos tanto de culto, como de 
<lb/>deidades, encarnados primero en animales, luego en hombres y 
<lb/>mujeres. Entre estos dioses, existía entre los primitivos pueblos de 
<lb/><name type="country">Italia</name>, un dios en forma de hombre <name type="person">Janus</name> o <name type="person">Dianus</name>, cuyo femenino 
<lb/>es <name type="person">Diana</name>, que se confunde con la <name type="person">Artemisa</name> griega y la 
<lb/><name type="person">Diana</name> latina, para venir <add>a</add> ser la deidad de las brujas. Igualmente 
<lb/>según <name type="person">Murray</name>, las fechas de las fiestas, la víspera de mayo y la 
<lb/>de noviembre, indican el uso de un calendario anterior a la época 
<lb/>de los pueblos agrícolas, y a la división solsticial del año.</p>
<p>
La organización de los hechiceros, extendida a través de <name type="country">Europa</name>, 
<lb/>era una especie de organización federativa. En la época en 
<lb/>que el contagio invadió a <name type="country">Norteamérica</name>, cuando se cumplieron los 
<lb/>tremendos Procesos de <name type="country">Salem</name>, <name type="person">Cotton Mather</name> decía: "Los hechiceros 
<lb/>están organizados como en Iglesias congregacionales". En las 
<lb/>Iglesias congregacionales, hay un cuerpo que maneja los asuntos 
<lb/>de la Iglesia, y un ministro que conduce el servicio y es el jefe 
<lb/>religioso, que puede tener un suplente que lo reemplace. Cada 
<lb/>Iglesia es entidad independiente, y no conectada con otra. 
<lb/>Igualmente estaban organizados los hechiceros.</p>

<p>La penetración del cristianismo hacia las clases bajas vino 
<lb/>lentamente, sobre el pueblo que continuaba sus antiguos ritos, ya 
<lb/>mezclándolos con prácticas cristianas. A medida que la Cristiandad 
<lb/>afianzó su poder, vinieron leyes más severas para prevenir 
<lb/>la práctica de ritos paganos. Poco a poco, empieza la persecución. 
<lb/>Primeramente las sanciones son solamente de carácter espiritual, 
<lb/>pero al llegar el <date period="XVCentury">siglo XV</date>, se declara guerra abierta en contra de 
<lb/>aquellos últimos rastros del paganismo, y los adoradores de <name type="person">Diana</name> 
<lb/>comienzan a perecer, con el auxilio del brazo secular.</p>

<p>Desde luego, de la subsistencia de esos cultos paganos, anteriores 
<lb/>a la religión griega y romana, y mezclados con ella, hay flaca 
<lb/>prueba en los cronistas, cuyo celo por demostrar que Ja única 
<lb/>religión era la cristiana, les lleva a desfigurar estos hechos. Y es 
<lb/>así como el dios pagano -<name type="person">Diana</name>, reemplazada o ayudada por
<lb/><name type="person">Dionisos</name>- se transforma, poco a poco, en <name type="person">Satán</name>. Desde luego, con el 
<lb/>avance de los siglos, este culto primitivo va desapareciendo cada 
<lb/>vez más y deformándose en la mente de quienes lo practican, y 
<lb/>dentro de ellos mismos se cumple también esa transformación.</p>

<p>Serían innumerables los ejemplos que podrían extraerse para 
<lb/>afirmar estas tesis. Baste, sin embargo, con citar que en el <date period="IVCentury">siglo IV</date> 
<lb/>IV, en las <name type="place">islas cercanas a Jersey y Guernesey</name>, existía el culto a 
<lb/><name type="person">Dionisos</name>, cuyos ritos eran practicados por mujeres. Y que, en el 
<lb/><date period="IXCentury">siglo IX</date>, en un decreto atribuido a un concilio general de <name type="place">Ancyra</name>,
<lb/>se lee lo siguiente: "Algunas mujeres malvadas, regresando a <name type="person">Satán</name>, 
<lb/>y seducidas por ilusiones y fantasmas de demonios, creen y 
<lb/>profesan que cabalgan en la noche con <name type="person">Diana</name> sobre ciertas bestias, 
<lb/>con una innumerable multitud de mujeres; pasando sobre 
<lb/>inmensas distancias, obedeciendo sus órdenes como su Señora, y 
<lb/>siendo evocadas por ella en ciertas noches". <del>(5)</del>.</p>

<p>Una prueba más de que, en el fondo, la hechicería no sería otra 
<lb/>cosa que la subsistencia de antiquísimos cultos a la fertilidad, a 
<lb/>más de las mismas ceremonias de los ritos, de carácter, definidamente 
<lb/>sexual, se encuentra en la misma Bula de <date when="1484">1484</date>, del Papa 
<lb/><name type="person">Inocencio VIII</name>, que marca el comienzo de la destrucción de la 
<lb/>brujería. En ella, más que referirse al efecto de las prácticas de 
<lb/>hechicería sobre el lado moral del pueblo, se insiste en el poder 
<lb/>de dichas prácticas sobre la fertilidad de los seres y las cosas. Así 
<lb/>como en el "Malleus Maleficarum", el famoso Martillo de las Brujas, 
<lb/>se dedican capítulos enteros a describir la forma en que las 
<lb/>brujas operaban con sus prácticas sobre la fertilidad.</p>

<p>Entre los pueblos primitivos actuales, aún se conservan estos 
<lb/>ritos de la fertilidad. Sin ahondar en el asunto, baste citar a <name type="person">Sir James Frazer</name> 
<lb/><del>(6)</del> quien menciona como los Pipiles de <name type="place">Centro América</name>, 
<lb/>se mantenían aparte de sus mujeres hasta la noche anterior 
<lb/>a la siembra, y aun designaban a algunos de entre ellos para cumplir 
<lb/>el acto sexual en el momento en que se echaban al surco las 
<lb/>primeras semillas. Igual costumbre existe en <name type="place">Java</name> e igual creencia 
<lb/>y costumbre hay entre los campesinos de la <name type="place">Región de Cam­pine en Bélgica</name>. 
<lb/>Ya el Código de Manú establecía esta relación de 
<lb/>la tierra y el ser humano, al hablar de la mujer como campo, y 
<lb/>del hombre como sembrador, idea que vuelve muchas veces en 
<lb/>los trágicos griegos, y que induce a establecer una relación 
<lb/>profunda según anota algún autor entre ella y la invención del 
<lb/>primer arado que se usó para las siembras.</p>

<p>En las relaciones de los procesos de brujería se encuentra un 
<lb/>rasgo común casi a todos los procesados: su obstinación en 
<lb/>negarse al arrepentimiento. Es este un rasgo que constituye un 
<lb/>argumento más para demostrar que se trataba de una religión 
<lb/>diferente de la cristiana, antes que de una adoración al demonio, 
<lb/>y que a ésta sólo se llega por deformación de la primera. La 
<lb/>hechicería no era cuestión de círculos restringidos. sino de muchas
<lb/>gentes. De ello da fe el número de gentes que perecieron en la 
<lb/>hoguera. Si hubiese sido poca gente, ello podría interpretarse 
<lb/>simplemente como un snobismo de adoración del mal, que puede 
<lb/>existir ⎼y de hecho ha existido⎼ en las élites. Pero es muy 
<lb/>difícil que como tendencia social se presente la adoración de la 
<lb/>noción del mal. El fenómeno es que todo se ve a través de los 
<lb/>escritos de quienes combatieron la hechicería. No hay un solo 
<lb/>testimonio de los hechiceros. Hay, sí, algunos testimonios de 
<lb/>escépticos, <del>(7)</del> que corroboran este pcnsamiiento. Pero los testimonios 
<lb/>de los procesos solamente pueden ser tomados en cuenta con 
<lb/>beneficio de inventario en primer lugar desde el punto de vista de 
<lb/>la transcripción, y segundo, en lo que se refiere a la identidad del 
<lb/>ídolo que allí se designa como <name type="person">Satanás</name>. Para el cristiano era 
<lb/>lógico considerar como diabólico aquél culto que contradecía las 
<lb/>normas de su propia religión. Siglos de combate sangriento 
<lb/>fueron acorralando a los hechiceros. La noción del Mal del cristianismo, 
<lb/>llenaba el mundo civilizado, y envolvía dentro de ella los 
<lb/>ídolos paganos, iba de un extremo a otro, era devuelta por el 
<lb/>eco. Los hechiceros vivían en un mundo cristiano, en el cual se 
<lb/>les presentaba la alternativa de la conversión. La otra alternativa 
<lb/>era permanecer en su fé, y, sin ellos saberlo, que su contraposición 
<lb/>con el cristianismo y su idea del mal les transformara su 
<lb/>conciencia religiosa en una conciencia de pecado, como en efecto 
<lb/>sucedió. Hay un momento, imposible de determinar en que la 
<lb/>práctica honesta de sus creencias secretas se transforma. Y en 
<lb/>ese momento, como en la descripción de <name type="person">Paul de Saint Victor</name> <del>(8)</del>, 
<lb/><name type="person">Dionisos</name> se transforma en <name type="person">Satán</name>. Entonces encuentra ya el 
<lb/>deleite del pecado como pecado; y el culto a la fertilidad ha 
<lb/>asociado desde un comienzo el sexo a sus prácticas, pero ahora, bajo 
<lb/>esta noción del mal que ha cobijado los restos del naufragio 
<lb/>religioso, el sexo deviene también objeto del placer del pecado, y 
<lb/>el punto de la búsqueda de la nueva voluptuosidad del mal. Y 
<lb/>aparece entonces el monstruoso caso de <name type="person">Giles de Rais</name>, directo 
<lb/>predecesor del <name type="person">Marqués de Sade</name>, el cual tampoco habrá podido 
<lb/>independizarse totalmente de esa voluptuosidad siniestra del mal, 
<lb/>creada a través de la hoguera y los cepos de tortura.</p>
<p>En esta forma el extremo rigor para hacer desaparecer una 
<lb/>creencia<del>,</del> crea corrientes subterráneas para el mal, que lo 
<lb/>conducen a la superficie siglos después. Y la escoba de la hechicera 
<lb/>llega en un momento dado a tener la longitud de una palanca 
<lb/>que amenaza el mundo.</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>