<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Consideración de Brujas y Otras Gentes Engañosas</title>
            <author>Pedro Gómez Valderrama</author>
            <editor>Santiago Castellanos-Meléndez</editor>
                    </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edición basada en la revista Mito</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
         <publisher></publisher>
         <date when= "1997">1997</date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
      <head>Consideración de Brujas y Otras Gnetes Engañosas</head>
      <div type="chapter">
        <head>I</head>  
            <p>
            La <name type="place">torre</name> gótica ha esparcido el silencio en la  noche del <name type="place">pueblo</name> 
            —en  los <name type="place">Pirineos</name>, o en una apartada región británica, o a la <name type="place">ori­lla</name>
            del <name type="place">Rhin</name>—. Es la  noche del 30 de abril, la noche de Walpurgis.
            La luna acumula medrosamente las sombras en la <name type="place">calle</name>, y por nada 
            del mundo ninguno de los vecinos del  <name type="place">pueblecillo</name> situado en 
            las postrimerías de la Edad Media, saldría del cobijo seguro de 
            su <name type="place">casa</name>. Sin embargo, tras los fuertes postigos de madera alguien 
            vigila en todas y cada una de las <name type="place">casas</name>. Todos los ojos se dirigen 
            a lo alto, esperando ver pasar la bruja en su cabalgadura siniestra.
            El solo paso de una nube pondrá pavor en los ánimos más tem­plados
            Pero, entre tanto, hay una, dos, tres, más sombras, que se 
            mueven sigilosamente a través del empedrado de las <name type="place">calles</name> estrechas, 
            seguras de que los ojos dirigidos hacia arriba las dejarán 
            escapar desapercibidas. Apenas pasado el recinto de la <name type="place">villa</name>, y co­bijándose 
            bajo la pesada sombra que arroja la	masa del <name type="place">castillo</name> 
            feudal -del cual acaso sale otra sombra a reunirse con ellas- pa­san 
            de los lugares donde pueden ser sorprendidas, y adentrándo­se 
            en el <name type="place">bosque</name>, llegan por fin a un <name type="place">claro</name> de aquél, en el cual se 
            escucha una música asardinada y monótona, y acaso encuentran 
            ya que las sombras reunidas de hombres y mujeres danzan, tal y 
            como lo cuenta uno de los tantos que recogieron testimonios  so­bre 
            la hechicerÍa: "Los hechiceros danzan y tejen su danza en 
            círculo, espalda contra espalda. Los cojos van más dispuestamen­te 
            que los otros, y les incitan a saltar y danzar... A veces, 
            pero raramente, danzan de dos en dos, a veces uno acá, el otro allá, y 
            siempre en confusión, son estas danzas semejantes a las de las <name type="person">Ha­das</name>, 
            verdaderos <name type="person">Diablos</name> incorporados"(1).
            </p>
            <p>
            Ha comenzado el sabbath.  Por las descripciones,  podemos	re­conocer 
            el lugar señalado por "un bloque de piedra  aislado, de 
            aspecto extraordinario, y llamado generalmente <name type="place">"piedra del dia­blo"</name>
            (2). O bien, si no existe el signo pétreo encontramos otro, co­mo 
            el que indica <name type="person">Jean Bodin</name>: "Los lugares de las asambleas de hechiceros 
            son notables, y señalados de algunos árboles en cruz". Así 
            como encontramos otra indicación que nos ayuda a comprender 
            el lugar, en este aparte de las Leyes de Canuto (S. XI. <name type="place">Inglate­rra</name>): 
            "Severamente prohibimos todo paganismo; paganismo es que 
            los hombres adoren ídolos; esto es, que adoren dioses paganos, o 
            piedras, o árboles del bosque de cualquier clase". Según algunos 
            -coincidiendo todos en señalar un sitio cercano a las aldeas- el 
            sabbath se cumplía muchas veces en los cruces de caminos, en lo 
            cual posiblemente se encuentre una referencia religiosa. Y hay 
            casos en que se cumplía dentro de la <name type="place">ciudad</name>; esto, generalmente 
            no en	la noche de Walpurgis sino en él festival de la víspera del 
            primero de noviembre (<foreign xml:lang="en">All hallows eve</foreign>), y en aquellas otras fe­chas 
            en que e! festival decía cumplirse en otoño o invierno. El 
            festival se prolongaba desde la medianoche hasta el alba, hora en 
            la cual, según <name type="person">De Lancre</name>, el canto del gallo ordenaba la retirada a 
            los hechiceros.
            </p>
            <p>
            En el "<foreign xml:lang="en">Pleasant Treatise of Witches</foreign>", obra aparecida en <name type="place">Lon­dres</name> 
            en 1673, cuando ya el auge de la hechicería se encontraba en 
            su clímax y comenzaba a ceder, hay una viva descripción, cuyos 
            apartes nos muestran cómo concebía la imaginación de la época 
            el aquelarre de los brujos:</p><lb/>
            <p>
            "Ellos son llevados fuera de su casa, ya sea por la ventana, la 
            puerta o la chimenea, montados en sus escobas... y así traídos 
            al sitio designado, encuentran gran número de compañeros llega­dos 
            allí por los mismos medios: Los cuales, antes de que <name type="person">Lucifer</name> 
            tome su puesto en el trono como Rey, deben tributarle su acostumbrado
            homenaje, adorándole y proclamándole como su Señor, 
            y rindiéndole todo honor. Terminada esta solemnidad, se sientan 
            a la mesa, donde no faltan delicados manjares... Al sonido de 
            muchos agradables instrumentos, se retira la mesa, y el amable 
            consorte invita a todos a la Danza... Por último las luces se apa­gan. 
            Los íncubos en forma de hombres cabales satisfacen los de­seos 
            de las hechiceras, y los súcubos sirven como rameras a los 
            brujos. Finalmente, antes de que la Aurora traiga de nuevo el 
            día, cada uno cabalga en su espíritu, y retorna a su <name type="place">morada</name>". Con­cluye 
            el párrafo citado, con los grotescos detalles del ósculo de 
            homenaje al demonio.
            </p>
            <p>
            Esta es, pues, la "<foreign xml:lang="fr">mise en scene</foreign>" que durante siglos los calen­turientos 
            cerebros de los cazadores de brujas manejaron a lo lar­go 
            y a lo ancho de <name type="place">Europa</name>. De ella surgieron las implicaciones in­dividuales: 
            los confeccionadores de filtros, las brujas que volaban 
            a caballo en animales y objetos extraños (el símbolo fálico de la 
            escoba) las deformidades físicas como signo de brujería, (los pe­zones 
            supernumerarios que servían para alimentar a los anima­les 
            familiares, en fin, toda una inmensa construcción que alucinó 
            la mente de <name type="place">Europa</name> y extendió el pavor sobre <name type="place">ciudades
            </name>, <name type="place">campos</name> 
            y <name type="place">aldeas</name>, en las horas de la noche. Para estudiar los detalles de la 
            evolución de la brujería y su persecución, harían falta libros lle­nos 
            de copioso material.
            </p>
            <p>
            El abolengo de la hechicería, es tan antiguo como el mundo. Su
            advenimiento a la historia de <name type="place">Europa</name>, se realiza como una repre­sentación 
            de los antiguos cultos paleolíticos a la fertilidad, que
            se transmiten al <name type="place">Oriente</name> -recordemos el libro de <name type="person">Oseas</name>- se tras­ladan 
            a la civilización del Egeo, y se transmiten a <name type="place">Grecia</name> donde 
            se  encarnan  en  los  dioses helenos, para trasladarse después al
            Lacio.
            </p>
            <p>
            Al  través de toda la Edad Media la  encontrarnos latente, y ya 
            en periodo de la Baja Edad Media se empieza a cumplir su pa­pel
            determinante dentro de la historia  y su problema comienza 
            a relacionarse intrincadamente con los problemas emergentes de
            la libertad del pensamiento. El Renacimiento parece proteger a 
            <name type="country">Italia</name>, y sin embargo, ella también se ve afectada; y los rastros 
            de la hechicería y de la turbación de las mentes en relación con 
            ella, se prolongan más aún hasta el mismo siglo XVII y principios 
            del XVIII. Hallamos entonces procesos de hechicería como 
            el de la <name type="person">Voisin</name> y el <name type="person">Abate Guibourg</name>, en el cual se ve implicada la 
            monarquía de Luis XIV. El racionalismo y el impulso vigoroso de 
            los enciclopedistas disminuyen su poderío, y la Revolución Fran­cesa 
            la liquida, por decirlo así, definitivamente. Aunque de tiempo­ 
            en tiempo su sombra inquietante vuelve a surgir.
            </p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>